港產創科猛人登蘋果大台 李景輝沙士年捱低薪創業

蘋果發佈會全球觸目，以往經常有運動相關的內容，就連 Nike 都有高層站台，今次則換上香港人李景輝，介紹自家公司研發全新籃球練習 App「HomeCourt」。以香港人身份爭取美國主場。這個年僅36歲、站在台上淡淡定的矽谷才俊，接受《蘋果》訪問時表示對團隊工作感到自豪，承認作為成立僅一年的初創公司，成績遠超預期。而03年在香港大學以一級榮譽畢業，創業路絕非一帆風順，捱過6000元月薪的他，寄語香港年輕人定下目標全情投入，世界始終會有看到的一天。

記者 呂麗嬋

能夠上得 Apple 發佈會大台，由4名香港年輕人創立的NEX Team，在全球鎂光燈下，令人眼前一亮。作為創辦人之一的李景輝，發佈會後以書面回覆記者暢談感受，表示「不相信可以登上蘋果發佈會的舞台」，形容「對團隊的工作感到非常自豪」。而作為籃球迷的他，表示最初開發有關應用程式，只為讓妻子和孩子看到他打籃球的片段。由無心插柳到發展成為受歡迎的產品推出市場，他表示「利用一部智能電話，取代多部攝錄機挑戰最大。」

李景輝與另一香港仔林天然，現時長駐美國辦事處，二人創業前俱在蘋果公司任職軟件工程師，美國和香港都設辦事處，是少數在矽谷闖出頭的港產成功創科公司。對於有關籃球訓練的應用程式，早在研發階段已受關注且融資理想，他自言成績超出預期，目標是「希望全世界喜歡籃球的人，都可以實際應用到並可享受打籃球的樂趣」。他並寄語香港年輕人「定下目標全情投入，只要專心一致，世界始終會有看到的一天。」

互聯網沒地域限制，創業者有機會和世界級對手較量，03年港大畢業後的李景輝與他的團隊，正是屢屢成功挑戰巨人的大衛。其出品 HomeCourt，只需一部 iPhone 就可取代多部攝錄機，準確記錄籃球員訓練投籃時，包括命中率、籃板位置等數據，並即時分析同步上載雲端。產品未正式推出市場，已在美國職業籃球界引起關注，經過兩輪融資共籌得400萬美元，投資者粒粒皆星，包括 NBA 殿堂級球星拿殊、現役球員林書豪及NBA 達拉斯牛仔班主 Mark Curban等，外媒如《華爾街日報》及《福布斯》等紛紛報道。

備受市場關注，有分析就指與2004年Michael Lewis寫了一本書叫Moneyball有關，它幾乎一舉改變了美國整個職員運動界的生態。Moneyball仔細描寫一支落後的棒球隊，如何憑數據、科技、軟件工程師和金融分析師等的協助扭轉命運。該書面世後，運動界從此迷上科技和數據，練習場化身實驗室，運動員鉅細無遺的訓練，亦一一成為可分析的數據，以供軟件發掘出必勝之道，正好對應市場所需，無怪HomeCourt備受觸目。

初創公司打響頭炮，但畢業遇正沙士的李景輝，創業路卻非一帆風順，甚至是荊棘滿途。03年港大工業管理(資訊系統)及軟件工程雙學士學位的他，時年21歲甫畢業即「膽粗粗」創業，與另外7名同窗各斥資合共2萬元，共同創立Team and Concept，主攻網上spreadsheet(資訊管理軟件)服務。可惜初生之犢遇正當時經濟尚處於沙士後的低迷時期，資金只夠營運兩個月，為了吸納投資，向不同的公司推介產品，不過由於年紀輕，要取得信任不容易。

他在受訪時便曾說，最艱難時員工支薪也成問題，而為了節省開支，他只給自己6,000元薪水，其後不少股東找到安穩的工作，漸萌去意。以一級榮譽畢業的李景輝，本亦得到美資公司主動提供面試機會，但他仍堅持等待轉機，06年成功開發網上試算表Editgrid，讓人隨時隨地使用軟件，不受地域限制，在市場一鳴驚人，成為公司營運的轉捩點，也是其後團隊被蘋果公司羅致，以致另起爐灶組新公司打出血路的關鍵。

勁揪

36歲真係睇唔出

琴日連發佈會個Post 勁多連登仔屌鳩佢講英文唔夠正宗仲有香港口音，係咁恥笑佢，笑呢條友都笑左4頁

Editgrid 用家

班死剩把口失敗者係鐘意雞蛋裏挑骨頭架啦

雙學位仲要first hon

產品未正式推出市場，已在美國職業籃球界引起關注，經過兩輪融資共籌得400萬美元

創新科技處：有乜野特別 好普通姐 你見過Jobs未？

都唔明
其實香港人有香港口音有乜問題

好似剩係得香港人有口音咁
唔同地方唔同口音好出奇咩?
最緊要大家溝通到

係勁嘅

沙士FG有份8000既工已經唔錯

當年見工，個老細話另一個candidate願意淨收車馬費返工賺經驗，佢問我制唔制。最後搵到份6000一個月，好似中六合彩咁

原來係editgrid 四子其中之一
果時已知非池中物

入埋去做iWork for iCloud

好彩佢無被Google docs MS office Online 用左先

成班金鐘毒撚講野口窒窒好意思笑人口音
人地hku first hon仲要獲邀去Apple發表會
唔係叫你與有榮焉 點解仲可以踩多腳
尋晚我都唔相信係香港人 仲以為係坡佬
係睇到南山邨張相先估到

華人槍打出頭鳥
香港 d 40歲仲比腦細老點既 it佬眼紅人地唔夠40入 apple

連登果晚屌到佢好撚癲
本身果日仲屌緊余德承醒番

班社會失敗者現實英文連完整句子都講唔出 咪上網圍爐囉

原來editgrid香港人發明

可以響呢個台度俾人見識下香港口音
我覺得都幾威

咁大型既場合聽到港式英文，其實我覺得好親切

依加有班踩港五毛
一見香港人叻就搵位踩
唔比香港人有自豪感

好勁

呢樣野香港人仲賤過大陸人
如果有個大陸人上到去 佢地一定會超團結打哂飛機
香港人就一定要搵啲野黎笑人

點解呢排先出現？
十年前又冇？
你呢段野已經係典型踩港狗口吻